Apesar do crescente avanço no desenvolvimento de algoritmos capazes de induzir modelos preditivos
numa grande diversidade de domínios, a participação humana ainda é necessária em
muitas aplicações.
A atividade de supervisão é essencial para a construção do conjunto de exemplos
de treinamento que alimenta um algoritmo de aprendizado.
Trata-se de uma atividade custosa, que requer tempo e conhecimento do supervisor.
Consequentemente, é desejável que apenas os exemplos mais importantes sejam
considerados.

Existem diferentes formas de se amostrar exemplos relevantes.
Elas pertencem à área de aprendizado ativo.
Dada a diversidade existente de abordagens,
é preciso recorrer a algum critério de escolha da melhor estratégia,
caso se deseje a melhor eficiência possível.
Entretanto, diferentemente da tradicional escolha de algoritmos de aprendizado, que
dispõe dos conjuntos de treinamento para validação,
a escolha de estratégias de aprendizado ativo é anterior a essa possibilidade.
Assim que uma alternativa é experimentada, o orçamento é gasto,
impedindo o teste de outras alternativas sem incorrer em custos
adicionais.

Este projeto propõem a investigação aprofundada da possibilidade de recomendação
automática de estratégias por meio de meta-aprendizado,
dado que a única tentativa, de conhecimento do candidato, são seus
próprios experimentos preliminares de conclusão do doutorado.
Nesses experimentos, há evidências da viabilidade dessa abordagem, porém
com implicações ainda desconhecidas para área de aprendizado ativo.
